\documentclass[ngerman]{seminararbeit}

% \usepackage{showframe}
% \usepackage{showkeys}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[sortcites=true]{biblatex}
\usepackage{microtype}
\usepackage{datetime}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{standalone}

\usepackage{varioref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[noabbrev]{cleveref}

\lstset{
  numbers=left,
  commentstyle=\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{red},
  basicstyle=\scriptsize\ttfamily
}

\addbibresource{seminararbeit.bib}

\title{Semantische Segmentierung zur Identifikation von Längsmarkierungen im Straßenverkehr}
\author{Matthias Riße}
\seminararbeitMatrikelnummer{3162392}
\date{\today}

\begin{document}

\pagenumbering{roman}

\pagestyle{empty}
\maketitle{}
\cleardoublepage{}

% \pagestyle{plain}
% \begin{abstract}
% \end{abstract}
% \cleardoublepage{}

\pagestyle{empty}
\tableofcontents{}
\cleardoublepage{}

\pagestyle{headings}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\chapter{Einleitung}

Vollständig autonomes Fahren verspricht einen Wandel im heutigen Straßenverkehr,
welcher unsere Art der Fortbewegung maßgeblich verändern kann.
Neben einem offensichtlich höheren Fahrkomfort durch Wegfallen der Steuerung des Fahrzeugs durch einen Passagier
bietet autonomes Fahren weitere Vorteile,
wie eine Verbesserung der Sicherheit im Straßenverkehr durch beschleunigte Reaktionszeiten gegenüber menschlichen Fahrern
und eine mögliche Vernetzung der Fahrzeuge untereinander.
Auch die Umweltbelastung durch den Individualverkehr könnte reduziert werden,
indem das Fahrverhalten autonomer Fahrzeuge effizienter als menschliche Fahrer ausfällt
und die generelle Auslastung einzelner Fahrzeuge durch eine Art von Carsharing erhöht wird.
Letzteres könnte auch Platzprobleme durch Fahrzeugstellplätze in Großstädten reduzieren.

Ein Problem beim autonomen Fahren ist die Wahrnehmung der Umgebung des Fahrzeugs.
Diese Arbeit beschäftigt sich daher mit der Entwicklung eines Deep Learning Modells zur Erkennung
und Segmentierung von Längsmarkierungen im Straßenverkehr.
Längsmarkierungen sind alle Fahrbahnmarkierungen,
welche parallel zur Fahrspur verlaufen und den Straßenverlauf signalisieren.
Hierzu gehören in der deutschen Straßenverkehrsordnung zum Beispiel die Leitlinie
und die Fahrstreifen- sowie Fahrbahnbegrenzungen.
Ziel ist es,
zuverlässig Fahrbahngrenzen zu erkennen,
welche zum Beispiel für das autonome Folgen der eigenen Fahrspur zuverlässig zu gebrauchen sind.
Diese sollen anhand von Videoaufnahmen aus einem fahrenden Fahrzeug erkannt werden.
Zur Anwendung kommt hierfür der Ansatz der semantischen Segmentierung.
Die semantische Segmentierung bezeichnet einen Vorgang,
bei welchem jedem Pixel eines Bildes eine Klassenzugehörigkeit zugeteilt wird.
Insofern soll als Ergebnis eine Bildmaske generiert werden,
welche jede Längsmarkierung im Bild als eine Klasse segmentiert,
indem alle ihr zugehörigen Pixel zu der jeweiligen Klasse zugeordnet werden.

Hierzu wird ein neuronales Netz,
dessen Architektur sich an der des U-Net orientiert,
auf einem Datensatz von einzelnen Bildern
mit zugehöriger Segmentierungsmaske trainiert.
Es werden insgesamt vier verschiedene Modelle trainiert,
welche sich in den im Training genutzten Image Augmentations unterscheiden.

Zur Definition und zum Training der Modelle kommt TensorFlow zur Anwendung,
zusätzlich werden die Modelle mit Hilfe von TensorFlow Lite
und Software von Coral zur Ausführung auf der Coral Edge TPU konvertiert.
Es erfolgt eine Evaluation des Einflusses auf die Performance durch den Schritt von TensorFlow zur Edge TPU.

Die Performance der trainierten Modelle wird anhand von verschiedenen Metriken gemessen
und zwischen den verschiedenen Varianten des Trainings verglichen.
Insbesondere werden hier die Auswirkungen der Image Augmentations
auf die Approximations- und Generalisierungsleistung betrachtet.

Zusätzlich werden die Modelle anhand von Bildern aus dem deutschen Straßenverkehr qualitativ evaluiert
und die Transferleistung des aus den USA stammenden Datensatz auf diese Bilder bewertet.

Anschließend erfolgt eine Evaluation des Modells,
welches zuvor am besten abgeschnitten hat,
auf dem Testdatensatz.

\chapter{Tensorflow Lite und die Coral Edge TPU}
\label{chap:tflite_and_tpu}

Die Coral Edge TPU ist ein in verschiedenen Ausführungen erhältlicher Co-Prozessor zur Beschleunigung von AI und Deep Learning Aufgaben.
Sie ist besonders gut geeignet,
um die Inferenz eines neuronalen Netz zum Beispiel in IoT Kontexten (\enquote{AI at the edge}) oder embedded systems zu beschleunigen
und ohne Internetanbindung überhaupt erst zu ermöglichen.

Die Edge TPU ist im Prinzip ein auf 8-Bit Integer Arithmetik spezialisierter Co-Prozessor.
Die TPU nutzt aus, dass viele neuronale Netze im Kern aus den selben Schichten (Convolution, Dense Layer, etc.) bestehen
und die Genauigkeit der Inferenz in vielen Fällen nur geringfügig nachlässt,
wenn die Präzision der Arithmetik bei der Berechnung reduziert wird.
Der Schritt von einer präziseren Darstellung des Modells zu einer geringeren Präzision in den Operationen wird als Quantisierung bezeichnet.
Wenn sich ein Modell also auf die von der TPU unterstützten Schichten beschränkt,
dann kann eine schnelle Inferenzgeschwindigkeit erreicht werden.

Die Edge TPU erreicht unter diesen Voraussetzungen eine Rechenleistung von 4 TOPS (trillion operations per second) in Integerarithmetik
bei einem Energieverbrauch von 2 Watt~\cite{USBAcceleratorDatasheet}.
Sie ist damit auch sehr energieeffizient.

TensorFlow Lite ist ein Framework,
welches es ermöglicht,
die Inferenz
mit in TensorFlow erstellten Modellen
auf Endgeräten wie Smartphones
und IoT Devices zu beschleunigen.
Dazu definiert TensorFlow Lite zunächst das \texttt{.tflite} Dateiformat,
welches auf Googles FlatBuffers~\cite{FlatBuffersFlatBuffers} Serialisierungsformat basiert
und ein serialisiertes TensorFlow Modell darstellt.
Solche TensorFlow Lite Modelle lassen sich mit einem Interpreter ausführen.
Zusätzlich können einzelne oder alle Operationen eines solchen Modells auf sogenannten \enquote{delegates} ausgeführt werden,
wozu neben Androids NNAPI und Apples Core ML zur Hardwarebeschleunigung auch GPUs sowie eben die Coral Edge TPU gehören.

Der Prozess,
ein trainiertes neuronales Netz auf die Coral Edge TPU zu bringen,
kann unterschiedlich ausfallen.
Zum Einen kann ein TensorFlow Modell klassisch trainiert werden
und zum Beispiel im TensorFlow \texttt{SavedModel} Format abgespeichert werden.

Anschließend wird das trainierte Modell mithilfe des TensorFlow Lite Converters in ein quantisiertes TensorFlow Lite Modell überführt.
Hierzu benötigt der Converter zunächst Informationen über die Datentypen und erlaubten Operationen des zu erstellenden Modells,
im Falle der Edge TPU bedeutet das also 8-Bit Integer Operationen sowie 8-Bit unsigned Integer als Ein- und Ausgabedatentypen.
Zusätzlich wird für die Quantisierung ein repräsentativer Datensatz der Trainingsdaten benötigt,
um für jede Schicht des Modells Quantisierungsparameter zu bestimmen.
Dabei handelt es sich um einen Skalierungsfaktor sowie einen offset-Summanden,
welche zusammen den
entsprechend des repräsentativen Datensatz
und der Gewichte
ermittelten möglichen Wertebereich der Eingabe einer Schicht
bzw. ihrer Gewichte
auf den 8-Bit Wertebereich des Integer Datentyp abbilden.
Die Quantisierung erfolgt sowohl für die Gewichte einer Schicht als auch für die Ausgabe der Aktivierung einer Schicht bzw. die Eingabe der nächsten Schicht.
Der Skalierungsfaktor $s$ sowie der offset-Summand $z$ werden so gewählt,
dass der quantisierte Wert $i$ in \vref{eq:quantisierung} in den Wertebereich $[-127, 127]$ für die Gewichte bzw. $[-128, 127]$ für die Aktivierungen fällt.
\begin{equation}\label{eq:quantisierung}
    r = (i - z) \cdot s
\end{equation}
Hierbei ist zu beachten,
dass die Gewichte immer zentriert quantisiert werden,
es gilt also $z = 0$,
während für die Quantisierung der Aktivierungen ebenfalls gilt $z \in [-128, 127]$.
Diese Quantisierung erfolgt im Falle von Convolutions pro Featurechannel~\cite{TensorFlowModelOptimization,TensorFlowLite8bit}.

Diese Art der Quantisierung wird als \enquote{post-training quantization} bezeichnet, da sie vollständig nach dem eigentlichen Training durchgeführt wird.
Neben dieser Art gibt es zusätzlich die Möglichkeit des \enquote{quantization-aware training},
welches im Trainingsprozess bereits die Quantisierung emuliert und damit bei der Optimierung berücksichtigen kann.
Hierdurch lässt sich gegebenenfalls noch eine etwas höhere Genauigkeit erreichen~\cite{QuantizationAwareTraining}.

Nachdem ein Modell quantisiert ist fehlt nur noch der Schritt vom quantisierten TensorFlow Lite Modell zum auf der Edge TPU ausführbaren Modell.
Hierzu stellt Coral den Edge TPU Compiler zur Vefügung,
welcher das zuvor erzeugte quantisierte Modell für die TPU kompiliert.
Er durchläuft dabei das TensorFlow Lite Modell und fasst alle auf der TPU ausführbaren Schritte zu einer sogenannten \enquote{custom operation} zusammen,
welche bei der späteren Ausführung des Modells vom TensorFlow Lite Interpreter entsprechend behandelt und auf der Edge TPU ausgeführt wird.
Sollten auf die auf der TPU ausführbaren Operationen weitere Schichten folgen,
dann werden diese ebenfalls zu dem kompilierten Modell hinzugefügt,
allerdings in einer Form,
dass sie auf der CPU statt auf der TPU ausgeführt werden.
Um einen maximalen Performancegewinn durch die TPU zu erzielen bietet es sich daher an,
nur TPU-kompatible Operationen zu verwenden
und damit eine vollständige Ausführung auf der TPU zu erreichen~\cite{TensorFlowModelsEdge,EdgeTPUCompiler}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{./graphics/tpu_compile_workflow.png}
    \caption{Schematischer Ablauf vom Training eines neuronalen Netz zur Ausführung auf der Coral Edge TPU~\cite{TensorFlowModelsEdge}.}
    \label{fig:tpu_compile_workflow}
\end{figure}

Ein schematische Ablauf vom Training eines Modells zur Ausführung auf der Coral Edge TPU ist in \vref{fig:tpu_compile_workflow} noch einmal dargestellt.

\chapter{Datensatz}
\label{chap:datensatz}

Bei dem in dieser Arbeit genutzten Datensatz handelt es sich um einen Datensatz,
welcher von der Firma TuSimple
auf GitHub~\cite{TuSimpleCompetitionsCVPR20172021}
bereitgestellt wird.
Der Datensatz wurde im Voraus der \enquote{Conference on Computer Vision and Pattern Recognition} (CVPR) 2017
als Wettbewerb veröffentlicht.

Der Datensatz ist bereits unterteilt in einen Trainingsdatensatz und einen Testdatensatz.
Der Trainingsdatensatz umfasst dabei 3626 Datenpunkte,
während der Testdatensatz 2782 Datenpunkte umfasst.

Um die Modelle später zu trainieren wird der Trainingsdatensatz unterteilt
in die eigentlichen Trainingsdaten und in Validierungsdaten.
Hierbei entfallen \SI{80}{\percent} der Datenpunkte auf die Trainingsdaten
und \SI{20}{\percent} auf die Validierungsdaten.

Ein Datenpunkt besteht aus einer Bildfolge von 20 Einzelbildern,
welche zusammen eine Aufnahme mit einer Dauer von einer Sekunde darstellen.
Jedes Einzelbild ist im JPEG Format abgespeichert
und besitzt eine Auflösung von 1280x720 Pixeln mit 3 Farbchanneln.
Für einen solchen Datenpunkt sind
als \enquote{ground truth}
alle im letzten Frame zu erkennenden Längsmarkierungen angegeben.
Diese Markierungen werden im Datensatz als Polygonzug dargestellt.
Ein entsprechendes Label-Datum sieht wie folgt aus:

\begin{lstlisting}
{
  "lanes": [
    [-2, -2, -2, -2, 637, 628, 619, 610, 601, 591, 582, 573, 564, 555, 546, 537, 528, 518,
     509, 500, 491, 482, 473, 464, 454, 445, 436, 427, 418, 409, 400, 391, 381, 372, 363,
     354, 345, 336, 327, 317, 308, 299, 290, 281, 272, 263, 254, -2],
    [-2, -2, -2, -2, 702, 714, 725, 737, 749, 760, 772, 784, 795, 807, 818, 830, 842, 853,
     865, 877, 888, 900, 911, 923, 935, 946, 958, 970, 981, 993, 1004, 1016, 1028, 1039,
     1051, 1062, 1074, 1086, 1097, 1109, 1121, 1132, 1144, 1155, 1167, 1179, 1190, 1202],
    [-2, -2, -2, -2, 577, 546, 516, 485, 455, 424, 394, 363, 333, 302, 272, 242, 211, 181,
     150, 120, 89, 59, 28, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2,
     -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2],
    [-2, -2, -2, -2, 782, 816, 850, 883, 917, 951, 984, 1018, 1051, 1085, 1119, 1152, 1186,
     1220, 1253, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2,
     -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2, -2]
  ],
  "h_samples": [240, 250, 260, 270, 280, 290, 300, 310, 320, 330, 340, 350, 360, 370, 380,
                390, 400, 410, 420, 430, 440, 450, 460, 470, 480, 490, 500, 510, 520, 530,
                540, 550, 560, 570, 580, 590, 600, 610, 620, 630, 640, 650, 660, 670, 680,
                690, 700, 710],
  "raw_file": "clips/0313-1/28920/20.jpg"
}
\end{lstlisting}

Die Liste \texttt{h\_samples} gibt hierbei eine Liste von y-Koordinaten im Bild an,
welche zusammen mit den x-Koordinaten jeder Markierung in \texttt{lanes} in diesem Fall
vier Polygonzüge für vier Längsmarkierungen bilden.
Die Polygonzüge sind also in gleichmäßigen Abständen in vertikaler Richtung gerastert.
Der Wert \texttt{-2} in den x-Koordinaten einer Markierung signalisiert,
dass die Markierung die zur y-Koordinate gehörende Horizontale nicht innerhalb des Bildes schneidet.
Das Attribut \texttt{raw\_file} gibt den Pfad zur zugehörigen Bilddatei an
und dient lediglich der Zuordnung,
da alle Label-Daten in wenigen json-Dateien zusammengefasst sind.

Die als Polygonzug vorliegenden Längsmarkierungen werden
für die semantische Segmentierung
in eine Segmentierungsmaske überführt,
welche jedem Pixel eine Zugehörigkeit zu einer von sieben Klassen zuweist:
\texttt{0} entspricht keiner Markierung,
\texttt{1} bzw.\ \texttt{2} entsprechen der linken respektive rechten Markierung des aktuellen Fahrstreifens,
\texttt{3} entspricht der linken Markierung des nächsten Fahrstreifens zur Linken,
\texttt{4} entspricht der rechten Markierung des nächsten Fahrstreifens zur Rechten,
\texttt{5} entspricht der linken Markierung des übernächsten Fahrstreifens auf der linken Seite
und \texttt{6} entspricht der rechten Markierung des übernächsten Fahrstreifens auf der rechten Seite.
Da zu jedem Datenpunkt eine variable Anzahl an Längsmarkierungen vorhanden sein kann
sind nicht alle Klassen in jeder Segmentierungsmaske enthalten.
Die Klassenzugehörigkeit ergibt sich daher
und weil die Markierungen in den Label-Daten unsortiert vorliegen
auch nicht direkt aus den von TuSimple zur Verfügung gestellten Daten.
Stattdessen wird ein einfacher Algorithmus angewandt,
welcher die Klassenzugehörigkeit mit Hilfe der Kameraperspektive herleitet:
\begin{enumerate}
    \item Sortiere die Markierungen nach ihrer Distanz zur unteren Bildkante (aufsteigender Abstand)
    \item Nehme die ersten beiden Markierungen und sortiere horizontal:
        \begin{itemize}
            \item Linke Markierung \rightarrow\ linke Markierung der eigenen Fahrbahn
            \item Rechte Markierung \rightarrow\ rechte Markierung der eigenen Fahrbahn
        \end{itemize}
    \item Für jede weitere Markierung nach Distanz zur unteren Bildkante:
        \begin{itemize}
            \item Ist die Markierung links aller Bisherigen, dann ist es die linke Markierung der nächsten Spur zur Linken
            \item Ist die Markierung rechts aller Bisherigen, dann ist es die rechte Markierung der nächsten Spur zur Rechten
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.6\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/0313-1_28920_20_image.jpg}
        \caption{Beispielbild der Trainingsdaten.}
        \label{fig:example_train_data}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.6\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/0313-1_28920_20_mask.png}
        \caption{
            Zum Beispielbild gehörige Segmentierungsmaske.
            Die Farben entsprechen den Klassen wie folgt:
            Rot \rightarrow\ \texttt{1},
            Grün \rightarrow\ \texttt{2},
            Blau \rightarrow\ \texttt{3},
            Magenta \rightarrow\ \texttt{4}.
        }
        \label{fig:example_train_mask}
    \end{subfigure}
    \caption{Ein Bild mit zugehöriger generierter Segmentierungsmaske.}
\end{figure}

Dieses Vorgehen funktioniert,
da die Kameraperspektive der Trainingsdaten,
wie in \vref{fig:example_train_data} zu sehen,
einer Aufnahme zentral aus der Windschutzscheibe eines Fahrzeugs heraus entspricht.

Nachdem so für jede Fahrbahnmarkierung der Polygonzug in die Segmentierungsmaske eingezeichnet wurde
wird auf die Maske eine binäre Dilatation
mit einem $3 \times 3$ großen strukturierenden Element mit $N_4$ Nachbarschaft
angewandt,
welche die Markierungen in der Maske etwas vergrößert.
Eine resultierende Bildmaske sieht dann ähnlich zu der Beispielmaske in \vref{fig:example_train_mask} aus.

Die Segmentierungsmaske wird in einer Auflösung von $256 \times 144$ Pixeln erzeugt,
die Eingabebilder werden ebenfalls auf diese Größe reduziert.
Die Auflösung entspricht einem Fünftel der ursprünglichen Auflösung in x- und y-Richtung der Bilder von $1280 \times 720$ Pixeln.

\chapter{Modell}
\label{chap:modell}

Die Modellarchitektur
des zur Segmentierung genutzten neuronalen Netzes
orientiert sich an der Architektur
des sogenannten \enquote{U-Net}~\cite{ronnebergerUNetConvolutionalNetworks2015}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{./graphics/u-net_architecture.png}
    \caption{Schematische Darstellung der Netzarchitektur des U-Net~\cite{ronnebergerUNetConvolutionalNetworks2015}.}
    \label{fig:u-net_architecture}
\end{figure}

Das U-Net besteht aus einem Kontraktionsteil und einem Expansionsteil;
der Kontraktionsteil reduziert die Auflösung eines Eingabebildes
durch mehrfache Anwendung von Convolutions
und vergrößert dabei die Feature-Dimension,
während der Expansionsteil weitestgehend symmetrisch zum Kontraktionsteil die Feature-Dimension verkleinert
und die ursprüngliche Auflösung wieder herstellt.
Eine schematische Darstellung der im originalen U-Net genutzten Architektur ist in \vref{fig:u-net_architecture} zu sehen.
Insbesondere fällt auf,
dass zusätzliche \enquote{skip}-Verbindungen zwischen dem Kontraktionsteil
und dem Expansionsteil des Netzes eingebaut sind.
In dieser Grafik ist ebenfalls die typische,
u-förmige Architektur zur erkennen,
aus welcher sich der Name des Netzes herleitet.

Die U-Net Architektur wurde im Kontext der Biomedizin für die Aufgabe der Bildsegmentierung entwickelt
und erwies sich dabei auch mit wenigen Trainingsdaten als besonders performant~\cite{ronnebergerUNetConvolutionalNetworks2015}.

Um dieses Netz nun auf die Aufgabe der semantischen Segmentierung von Längsmarkierungen im Straßenverkehr
und der Anwendung auf einer Coral Edge TPU
zu übertragen
wurden einige Änderungen vorgenommen:
zunächst wurde die Feature-Dimension nach jedem Convolution-Block halbiert,
sodass zum Beispiel am Ende des Kontraktionsteils die Feature-Dimension eine Größe von 512 besitzt.
Diese Verkleinerung des Netz dient der besseren Ausführbarkeit auf der TPU
bei Beibehaltung der grundlegenden Netzarchitektur.
Hinzu kommt ein Padding aller Convolutions,
sodass die resultierenden Ausgaben die selbe Größe aufweisen wie die Eingaben.
Dies führt dazu,
dass die für ein Eingabebild aus dem Netz resultierende Segmentierungsmaske eine identische Größe zum Bild aufweist.
Zudem wurde zwischen allen Convolutions und den zugehörigen Aktivierungen ein BatchNormalization-Layer hinzugefügt.
Diese sind notwendig, da ansonsten die Quantisierung des Netzes zur späteren Ausführung auf der TPU scheiterte.

Eine weitere Änderung des Modells bezieht sich auf die Concatenation-Layer im Expansionsteil des Netzes:
zunächst wird das Beschneiden der Ausgabe aus dem Kontraktionsteil aufgrund des Padding in den Convolutions überflüssig.
Außerdem musste die Reihenfolge,
in welcher der skip-Teil und der up-conv-Teil zusammengefügt werden,
umgedreht werden:
in der schematischen Darstellung des originalen U-Nets wird hier der up-conv-Teil an den skip-Teil angefügt,
dies führte aber beim Kompilieren des Modells für die Coral Edge TPU zu Fehlern im Ergebnis.
Erst durch ein Tauschen der Reihenfolge liefert das Modell auf der TPU vergleichbare Ergebnis zur nicht-quantisierten Version des Modells.
Bei diesem Problem handelt es sich vermutlich um einen Bug im Edge TPU Compiler.

\begin{figure}
    \centering
    \includestandalone{./tikz-graphics/model}
    \caption{
        Die Modellarchitektur der trainierten Netze.
        Analog zum U-Net haben alle Convolutions eine Kernelgröße von $3 \times 3$,
        abgesehen von der letzten Convolution mit einer Kernelgröße von $1 \times 1$.
        Die Max-Pooling Layer
        sowie die Conv2DTranspose Layer,
        welche den up-conv Schichten des U-Net entsprechen,
        haben analog eine Kernelgröße von $2 \times 2$.
        Wie im klassischen U-Net auch
        wird die Featureanzahl der Ausgabe nach einem \texttt{2x\{Conv2D, BN, ReLU\}} Block
        bereits nach der ersten Convolution darin erreicht.
    }
    \label{fig:semlaneseg_architecture}
\end{figure}

Die finale Modellarchitektur der trainierten
und im \cref{chap:ergebnisse} verglichenen Modelle
ist in \vref{fig:semlaneseg_architecture} noch einmal schematisch zusammengefasst.

\chapter{Ergebnisse}
\label{chap:ergebnisse}

Basierend auf dem in \cref{chap:datensatz} vorgestellten Datensatz
und dem in \cref{chap:modell} erläuterten Modell
werden im Folgenden vier verschiedenen trainierte Modelle miteinander verglichen.
Die Modelle sind mit weitestgehend identischen Parametern trainiert,
sie unterscheiden sich lediglich in den auf dem Trainingsdatensatz genutzten Image Augmentations.

Alle Modelle werden mit dem Adam-Optimizer mit den von TensorFlow gewählten Standardparametern
und der \texttt{CategoricalCrossentropy} Loss Funktion trainiert.
Die Batchgröße der Trainingsdaten beträgt 32.
Jedes Modell wurde mit \enquote{early stopping} mit einer patience von 10 trainiert,
was bedeutet,
dass das Training beendet wird,
wenn 10 Epochen lang keine Verbesserung des Loss auf den Validierungsdaten erreicht wird.
In dem Fall wird als Modell dasjenige gewählt,
welches den niedrigsten Loss erreichte.

Bei den genutzten Augmentations handelt es sich einerseits um zufällige Farbwertveränderungen im HSV Farbraum gekoppelt mit zufälligen Veränderungen der JPEG Kompressionsqualität der Trainingsbilder.
Hierbei ist das Ziel,
eine höhere Stabilität des Netzes gegenüber unterschiedlichen Lichtverhältnissen
und Kameraqualitäten zu erreichen.
Beides soll sich positiv auf den Transfer auf zu segmentierende Bilder aus anderen Bedingungen wie den im \cref{sec:qualitative_analyse}
verglichenen eigenen Aufnahmen auswirken,
da diese potenziell unter anderen Lichtverhältnissen
sowie mit einer anderen Kamera und anderen Einstellungen aufgenommen werden.

In einem zweiten Schritt werden Image Augmentations hinzugefügt,
welche die Perspektive verändern
sowie Teilbereiche eines Bildes durch Schwärzen \enquote{verdecken}.
Ziel ist es hier,
eine Invarianz gegenüber leicht unterschiedlichen Kameraausrichtungen im Fahrzeug zu erreichen
und robuster auf teilweise Verdeckungen des Sichtfeldes zu reagieren.
Auch hier ist das Ziel,
die Transferleistung auf andere zu segmentierende Bilder zu erhöhen.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.95\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg,RGB-Beispielbild,RGB-Beispielmaske,Image-Konfidenz,RGB-Segmentierung}
        \caption{Von links nach rechts: Beispielbild der Trainingsdaten, ground truth Segmentierung, Konfidenz der Segmentierung des Modells, Segmentierung des Modells auf der TPU.}
        \label{fig:no-aug_beispielbild}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg-Loss,Curve-training_loss,Curve-validation_loss}
        \caption{Loss in jeder Epoche auf den Trainings- und den Validierungsdaten.}
        \label{fig:no-aug_loss}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg-Training_IoU,Curve-0,Curve-1,Curve-2,Curve-3,Curve-4,Curve-5,Curve-6}
        \caption{Intersection-over-Union Score für jede segmentierte Klasse auf den Trainingsdaten.}
        \label{fig:no-aug_train-iou}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg-Validation_IoU,Curve-0,Curve-1,Curve-2,Curve-3,Curve-4,Curve-5,Curve-6}
        \caption{Intersection-over-Union Score für jede segmentierte Klasse auf den Validierungsdaten.}
        \label{fig:no-aug_val-iou}
    \end{subfigure}
    \caption{Modell ohne Image Augmentations.}
\end{figure}

Betrachten wir zunächst den Fall des Trainings ohne Image Augmentations.
In \vref{fig:no-aug_beispielbild} ist hierfür ein Beispielbild der Trainingsdaten
mit der zugehörigen \enquote{ground truth} Segmentierung dargestellt.
Zudem ist die mit dem quantisierten
und für die TPU kompilierten Modell generierte Segmentierung
und die dazugehörige Konfidenzmaske,
welche die \enquote{Sicherheit} darstellt,
mit welcher das Modell jedes Pixel in die entsprechende Klasse einordnet,
abgebildet.
Wie in \vref{fig:no-aug_loss} zu erkennen ist,
wurde das Modell hier für 30 Epochen trainiert,
wobei nach etwa 20 Epochen ein Overfitting einsetzt.
Über die gesamte Trainingsdauer erreicht das Modell einen wesentlich niedrigeren Loss auf den Trainingsdaten
als auf den Validierungsdaten,
was auf eine mögliches Optimierungspotenzial hindeutet.

Im Intersection-over-Union (IoU) Score der Segmentierung in \vref{fig:no-aug_train-iou} erreicht das Modell
auf den Trainingsdaten
für die Klassen \texttt{1} und \texttt{2}
einen Wert von etwa $\num{0.5}$
während es für die Klassen \texttt{3} und \texttt{4}
einen Wert von etwas über $\num{0.6}$ erreicht.
Wie beispielhaft aus \vref{fig:no-aug_beispielbild} hervorgeht ist dies nicht sonderlich überraschend:
das Modell scheint die Pixel,
welche es einer Markierung zuordnet,
weitestgehend richtig zu klassifizieren,
aber grade am Rand der Markierung
und zu Beginn und Ende einer Markierung zu wenig zu klassifizieren.
Dies ist auch gut in der Konfidenz der Segmentierung zu erkennen:
grade am Rand der Markierungen
und im unteren Bereich der Klassen \texttt{1} und \texttt{2} (rot und grün) ist zu erkennen,
dass das Modell an diesen Stellen eher unsichere Entscheidungen trifft (helle Bereiche).
Der IoU Score für die Klasse \texttt{0} (keine Markierung) ist von Beginn an sehr hoch,
was darauf zurückzuführen ist,
dass der größte Teil des Bildes dieser Klasse angehört.
Die Werte für die Klassen \texttt{5} und \texttt{6} sind sehr schlecht,
was vermutlich daran liegt,
dass diese Klassen in den Trainingsdaten eher selten auftreten.
In \vref{fig:no-aug_beispielbild} ist zum Beispiel auch zu erkennen,
dass das Modell die Klasse \texttt{6} (weiß) gar nicht segmentiert.

Vergleichen wir die IoU Scores auf den Trainingsdaten allerdings mit den Werten auf den Validierungsdaten in \vref{fig:no-aug_val-iou},
dann fällt auf,
dass das Modell nicht sonderlich gut generalisiert.
Das Training ist relativ instabil über mehrere Epochen hinweg
und die für die Klassen \texttt{1} und \texttt{2} sowie \texttt{3} und \texttt{4} erreichten Werte
sind wesentlich niedriger,
als auf den Trainingsdaten.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.95\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality,RGB-Beispielbild,RGB-Beispielmaske,Image-Konfidenz,RGB-Segmentierung}
        \caption{Von links nach rechts: Beispielbild der Trainingsdaten, ground truth Segmentierung, Konfidenz der Segmentierung des Modells, Segmentierung des Modells auf der TPU.}
        \label{fig:color-quality_beispielbild}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality-Loss,Curve-training_loss,Curve-validation_loss}
        \caption{Loss in jeder Epoche auf den Trainings- und den Validierungsdaten.}
        \label{fig:color-quality_loss}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality-Training_IoU,Curve-0,Curve-1,Curve-2,Curve-3,Curve-4,Curve-5,Curve-6}
        \caption{Intersection-over-Union Score für jede segmentierte Klasse auf den Trainingsdaten.}
        \label{fig:color-quality_train-iou}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality-Validation_IoU,Curve-0,Curve-1,Curve-2,Curve-3,Curve-4,Curve-5,Curve-6}
        \caption{Intersection-over-Union Score für jede segmentierte Klasse auf den Validierungsdaten.}
        \label{fig:color-quality_val-iou}
    \end{subfigure}
    \caption{Farbwert- und JPEG-Qualitätsänderungen.}
\end{figure}

Wenn wir nun zufällige Farbwertveränderungen im HSV Farbraum hinzufügen,
dann sind bereits einige Verbesserungen im Trainingsprozess zu sehen.
Zunächst zu den Image Augmentations:
insgesamt werden fünf verschiedene zufällige Veränderungen angewandt,
welche den Farbwert (hue),
die Farbsättigung (saturation),
die Helligkeit (brightness/value),
den Kontrast
sowie die JPEG Kompressionsqualität
in dieser Reihenfolge betreffen.
Ein konkretes Beispiel für die angewandten Veränderungen ist in \vref{fig:color-quality_beispielbild} zu sehen.

Wie aus \vref{fig:color-quality_loss} hervorgeht
verlängert sich das Training durch die Image Augmentations um etwa 5 Epochen
und insbesondere zu Beginn des Trainings wurde die Differenz zwischen Trainings- und Validierungs-Loss
stark verringert.

Der Intersection-over-Union Score auf den Trainingsdaten,
welcher in \vref{fig:color-quality_train-iou} dargestellt ist,
verhält sich relativ ähnlich zum Training ohne Image Augmentations,
grade auf den Validierungsdaten in \vref{fig:color-quality_val-iou} ist allerdings zu sehen,
dass sich die Werte etwas stabiler über mehrere Epochen hinweg verhalten.

Auch in der Segmentierung des konkreten Beispielbildes in \vref{fig:color-quality_beispielbild}
ist zum Training ohne Augmentations eine Verbesserung
grade im unteren Bereich der roten und grünen Markierungen zu sehen.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.95\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_rotation-cutout,RGB-Beispielbild,RGB-Beispielmaske,Image-Konfidenz,RGB-Segmentierung}
        \caption{Von links nach rechts: Beispielbild der Trainingsdaten, ground truth Segmentierung, Konfidenz der Segmentierung des Modells, Segmentierung des Modells auf der TPU.}
        \label{fig:rotation-cutout_beispielbild}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_rotation-cutout-Loss,Curve-training_loss,Curve-validation_loss}
        \caption{Loss in jeder Epoche auf den Trainings- und den Validierungsdaten.}
        \label{fig:rotation-cutout_loss}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_rotation-cutout-Training_IoU,Curve-0,Curve-1,Curve-2,Curve-3,Curve-4,Curve-5,Curve-6}
        \caption{Intersection-over-Union Score für jede segmentierte Klasse auf den Trainingsdaten.}
        \label{fig:rotation-cutout_train-iou}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_rotation-cutout-Validation_IoU,Curve-0,Curve-1,Curve-2,Curve-3,Curve-4,Curve-5,Curve-6}
        \caption{Intersection-over-Union Score für jede segmentierte Klasse auf den Validierungsdaten.}
        \label{fig:rotation-cutout_val-iou}
    \end{subfigure}
    \caption{Rotation und Cutout.}
\end{figure}

Betrachten wir nun das Training mit dreidimensionalen Rotationen der Trainingsbilder und Cutout Augmentierungen,
wie sie in \vref{fig:rotation-cutout_beispielbild} wieder beispielhaft dargestellt sind,
dann lässt sich auch hier eine leichte Verbesserung des Trainings erkennen.

Die Intention der Anwendung dieser Erweiterungen ist es,
den Fokus des Modells im Training weniger auf zum Beispiel den Winkel der Markierungen zu legen
und auch durch die Cutout Augmentierungen eine bessere Herleitung von verdeckten Markierungen zu erreichen.
Ersteres scheint,
wie in der Segmentierung des Beispielbildes zu sehen,
durchaus zu gelingen.
Der Winkel der grünen Markierung zum unteren Bildrand hat sich hierbei von etwa 44 Grad ohne Rotation auf etwa 53 Grad mit Rotation verändert,
dennoch wird die Markierung gut segmentiert.
Das Cutout hat in diesem Fall keine große Auswirkung,
da es in einen für die Segmentierung irrelevanten Bildbereich fällt.

Mit Blick auf die Losswerte des Modells in \vref{fig:rotation-cutout_loss} scheinen sich diese Erweiterungen der Trainingsdaten ebenfalls positiv auf das Training auszuwirken.
Insbesondere die Differenz zwischen Trainings- und Validierungs-Loss bleibt lange gering
und es wird ein etwas niedrigerer minimale Validierungs-Loss erreicht.

In den Intersection-over-Union Werten auf den Trainingsdaten in \vref{fig:rotation-cutout_train-iou} ist ein leichter Rückgang zu erkennen,
während auf den Validierungsdaten allerdings etwas bessere Werte als ohne Augmentations zu sehen sind.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.95\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout,RGB-Beispielbild,RGB-Beispielmaske,Image-Ko...mentierung}
        \caption{Von links nach rechts: Beispielbild der Trainingsdaten, ground truth Segmentierung, Konfidenz der Segmentierung des Modells, Segmentierung des Modells auf der TPU.}
        \label{fig:color-quality_rotation-cutout_beispielbild}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-Loss,Curve-training_loss,Curve-validation_loss}
        \caption{Loss in jeder Epoche auf den Trainings- und den Validierungsdaten.}
        \label{fig:color-quality_rotation-cutout_loss}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-Training_IoU,Curve-0,Curve-1,Curve-2,Curve-...-5,Curve-6}
        \caption{Intersection-over-Union Score für jede segmentierte Klasse auf den Trainingsdaten.}
        \label{fig:color-quality_rotation-cutout_train-iou}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.31\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-Validation_IoU,Curve-0,Curve-1,Curve-2,Curv...-5,Curve-6}
        \caption{Intersection-over-Union Score für jede segmentierte Klasse auf den Validierungsdaten.}
        \label{fig:color-quality_rotation-cutout_val-iou}
    \end{subfigure}
    \caption{Farbwert- und JPEG-Qualitätsänderungen sowie Rotation und Cutout.}
\end{figure}

Als nächsten Schritt werden wir nun alle bisher betrachten Image Augmentations in einem Training kombinieren.
Ein Bild der Trainingsdaten kann dann aussehen wie das Bild in \vref{fig:color-quality_rotation-cutout_beispielbild}.
In diesem Fall fällt auf,
dass der Cutout Bereich hier einen relativ großen und relevanten Teil des Bildbereichs entfernt.
Dies führt in der Segmentierung dazu,
dass eine komplette Fahrbahnmarkierung (rot) nicht erkannt wird,
welche allerdings aus dem Bild auch nicht mehr ersichtlich wird.
Dennoch ist in der Konfidenz der Segmentierung zu sehen,
dass das Modell hier eine Fahrbahnmarkierung erwartet hätte
und daher unsicher bei der Zuordnung zu keiner Markierung war.

Betrachten wir für dieses Training den Loss in \vref{fig:color-quality_rotation-cutout_loss},
dann fällt auf,
dass Trainings- und Validierungs-Loss sehr nahe beieinander liegen,
was hier eine relativ gute Generalisierung erhoffen lässt.

Die Intersection-over-Union Scores auf den Trainingsdaten sind wieder im Vergleich zum Training ohne Augmentations zurückgegangen,
allerdings liegen die Scores auf den Validierungsdaten sehr nahe an denen der Trainingsdaten.
Dies lässt ebenfalls eine gute Generalisierungsleistung erwarten.

\section{Vergleich von GPU und TPU}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.45\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-Confusion_Matrix}
        \caption{Confusion Matrix des Modells mit allen Image Augmentations auf den gesamten Validierungsdaten, ausgeführt in Gleitkommaarithmetik auf der GPU.}
        \label{fig:conf-mat_gpu}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.45\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-tpu-Confusion_Matrix}
        \caption{Confusion Matrix des Modells mit allen Image Augmentations auf den gesamten Validierungsdaten, nach der Quantisierung und Kompilierung für die TPU.}
        \label{fig:conf-mat_tpu}
    \end{subfigure}
    \caption{Confusion Matrizen auf der GPU und der TPU.}
\end{figure}

Um den Performanceverlust durch den Schritt vom TensorFlow Modell zum quantisierten
und für die Edge TPU kompilierten TensorFlow Lite Modell zu bewerten
betrachten wir einmal die in den \vref{fig:conf-mat_gpu,fig:conf-mat_tpu}
dargestellten \enquote{Confusion} Matrizen.

In diesen Matrizen ist dargestellt,
in welche vorhergesagte Klasse alle Pixel einer tatsächlichen Klasse vom Modell eingeordnet werden.
Die Angaben erfolgen prozentual an der Gesamtanzahl an Pixeln,
welche einer Klasse angehören.

Auf der Diagonalen von unten links nach oben rechts ist der Anteil an korrekt klassifizierten Pixeln einer Klasse zu sehen.
Die Klasse \texttt{0} scheint weitestgehend korrekt klassifiziert,
lediglich etwa \SI{1}{\percent} aller zu dieser Klasse gehörenden Pixel werden falsche in die Klassen \texttt{1} bis \texttt{4} eingeordnet.
Auch dies lässt sich wieder durch die Kanten der Fahrbahnmarkierungen begründen.
Das besonders hohe Ergebnis lässt sich zudem,
wie schon beim Intersection-over-Union Score,
auf die relative Überrepräsentation dieser Klasse im Datensatz zurückführen.

Für die Klasse \texttt{6} ist gut zu erkennen,
dass die Segmentierung hier scheitert:
alle hierzu gehörigen Pixel werden größtenteils als keine Markierung erkannt,
teilweise auch falsch zur nächstgelegenen Markierung (\texttt{4}) zugeordnet.

Klasse \texttt{5} offenbart ein weiteres Problem:
der Validierungsdatensatz enthält überhaupt keine Pixel dieser Klasse.
Da die Validierungsdaten etwa \SI{20}{\percent} der gesamten ursprünglichen Trainingsdaten ausmachen ist davon auszugehen,
dass diese Klasse in den Daten insgesamt sehr unterrepräsentiert ist.
Ähnliches gilt auch für Klasse \texttt{6}.

Für die restlichen Klassen \texttt{1} bis \texttt{4} ist gut zu erkennen,
dass der am häufigsten auftretende Fehler derjenige ist,
dass ein Pixel fälschlicherweise in die Klasse \texttt{0} (keine Markierung) eingeordnet wird,
anstatt in die tatsächliche Klasse.
Dies ist auch nachvollziehbar,
da diese Klasse für alle Markierungen fast immer die als nächstes angrenzende Klasse ist.

Betrachten wir nun den Unterschied zwischen den Confusion Matrizen,
dann ist kein großer Unterschied zu finden.
In manchen Klassen (\texttt{1}, \texttt{2}, \texttt{4}) ist ein kleiner Rückgang der richtigen Klassifikationen zu erkennen,
in Klasse \texttt{3} nehmen die korrekten Klassifikationen sogar zu.
Insgesamt erreicht das quantisierte Modell also eine Performance,
welche mit dem nicht quantisierten Modell vergleichbar ist.

\section{Qualitative Analyse auf eigenen Aufnahmen}
\label{sec:qualitative_analyse}

Im nächsten Schritt werden wir einen Blick auf die Transferleistung der trainierten Modelle auf eigene Videoaufnahmen werfen.
Dies ist insofern interessant,
da die Trainingsdaten von TuSimple,
einer US-amerikanischen Firma,
einen entsprechenden Fokus auf das Straßennetz in den USA legen,
während Straßenmarkierungen in Deutschland einige andere Eigenschaften aufweisen.
Zudem kommt,
dass die Kameraperspektive nicht hundertprozentig zu imitieren war
und auch Eigenschaften der Kamera nicht identisch sind.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.4\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg-own_1-tpu}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg-own_2-tpu}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg-own_3-tpu}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg-own_4-tpu}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg-own_5-tpu}
        \caption{Segmentierung eigener Aufnahmen mit dem ohne Image Augmentations trainierten Modell auf der Coral Edge TPU.}
        \label{fig:no-aug_own-images}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.4\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-own_1-tpu}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-own_2-tpu}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-own_3-tpu}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-own_4-tpu}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-own_5-tpu}
        \caption{Segmentierung eigener Aufnahmen mit dem mit allen vorgestellten Image Augmentations trainierten Modell auf der Coral Edge TPU.}
        \label{fig:color-quality_rotation-cutout_own-images}
    \end{subfigure}
\end{figure}

In den \vref{fig:no-aug_own-images,fig:color-quality_rotation-cutout_own-images} sind daher,
jeweils für die gleichen Bilder,
Segmentierungen einmal durch das ohne Image Augmentations trainierte Modell (links)
und einmal Segmentierungen durch das mit allen Augmentations trainierte Modell (rechts)
gegenübergestellt.

Es ist gut zu erkennen,
das beide Modelle grundsätzlich sinnvolle Segmentierungen produzieren.
Für die Klassen \texttt{1} und \texttt{2} (rot und grün) fällt links allerdings auf,
dass diese im weiter entfernten Bereich besser segmentiert werden,
als im Vordergrund,
während das mit Augmentations trainierte Modell auf der rechten Seite auch im Vordergrund brauchbare Segmentierungen dieser Markierungen produziert.
Insbesondere ist dies im zweiten und vierten Bild zu erkennen.
Dem gegenüber scheint das rechte Modell allerdings mehr Schwierigkeiten mit der Klasse \texttt{3} (blau) zu haben:
im ersten und vierten Bild geht diese Segmentierung vollständig verloren,
während sie in den linken Segmentierungen erkannt wird.

Insgesamt erscheinen die Segmentierungen des Modells mit Image Augmentations für die linke und rechte Markierung der eigenen Fahrspur als durchaus brauchbar,
zum Beispiel in einer Anwendung für einen Spurhalteassistenten,
während die anderen Segmentierungen dieses Modells unzuverlässig wirken.
Das Modell ohne Image Augmentations scheint für eine Klasse etwas besser zu segmentieren,
allerdings wirken die Klassen \texttt{1} und \texttt{2},
für welche das Modell wesentlich mehr Trainingsdaten hatte,
hier weniger zuverlässig,
sodass insgesamt das Modell mit allen Image Augmentations subjektiv betrachtet etwas besser abschneidet.

\section{Evaluation auf den Testdaten}

Zuletzt werden wir das in \cref{sec:qualitative_analyse} als etwas besser festgestellte Modell noch auf dem Testdatensatz evaluieren.
Die Testdaten waren bisher nicht im Trainingsprozess involviert
und sind daher ein guter Indikator für die Generalisierungsleistung des Modells für Daten,
welche aus der gleichen Verteilung stammen wie die Trainingsdaten
(im Gegensatz zum vorherigen Abschnitt,
in welchem die untersuchten Eingabebilder aus einer anderen Verteilung stammten).

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
        Loss & IoU 0 & IoU 1 & IoU 2 & IoU 3 & IoU 4 & IoU 5 & IoU 6 \\ \hline
        \num{0.0532} & \num{0.9809} & \num{0.5176} & \num{0.5113} & \num{0.4332} & \num{0.5238} & \num{0.0} & \num{0.0}
    \end{tabular}
    \caption{Metriken der Evaluation des Modells mit allen Image Augmentations auf dem Testdatensatz.}
    \label{tab:test_metrics}
\end{table}

Schauen wir uns zunächst die auch im Training bereits betrachteten Metriken des Modells auf dem Testdatensatz in \vref{tab:test_metrics} an.
Der auf den Testdaten erreichte Loss ist vergleichbar mit den in \vref{fig:color-quality_rotation-cutout_loss} bereits gesehenen Loss Werten auf Trainings- und Validierungsdaten,
was auf eine gute Generalisierung hindeutet.
Zusätzlich erreicht das Modell auch beim Intersection-over-Union Score der einzelnen Klassen vergleichbare Werte zu denen auf den Trainings- und den Validierungsdaten,
sodass auch hieraus eine gute Leistung auf neuen Daten zu erwarten ist.
Die Klassen \texttt{5} und \texttt{6} sind wiederum offensichtlich unbrauchbar,
was allerdings auch im Trainingsprozess schon festzustellen war.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{../plots/semlaneseg_color-quality_rotation-cutout-tpu-test-Confusion_Matrix}
    \caption{Confusion Matrix des Modells mit allen Image Augmentations auf dem Testdatensatz.}
    \label{fig:test_conf-mat}
\end{figure}

Betrachten wir die Confusion Matrix des Modells auf den Testdaten in \vref{fig:test_conf-mat},
dann sind ebenfalls vergleichbare Werte zur Confusion Matrix auf den Validierungsdaten zu sehen.
Die Klassen \texttt{3} und \texttt{4} schneiden hier etwas schlechter ab,
die Klassen \texttt{1} und \texttt{2} sogar etwas besser.

Insgesamt scheint das Modell gut auf unbekannte Daten zu generalisieren,
die Segmentierungen für die Klassen \texttt{0} bis \texttt{4} sind unter den Bedingungen der Trainings- und Testdaten durchaus gut.
Die Transferleistung auf eigenen Aufnahmen nimmt ab,
insbesondere die Klassen \texttt{3} und \texttt{4} sind hiervon betroffen.
Die Segmentierungen der Klassen \texttt{1} und \texttt{2} bleiben allerdings auch brauchbar.

\section{Anwendung als Spurhaltewarnsystem}

Als Beispielanwendung der Segmentierungen wird im Folgenden eine einfache Heuristik
zur Detektion der relativen Position des Fahrzeugs in der aktuellen Fahrspur vorgestellt,
welche zum Beispiel als passives Spurhaltewarnsystem anwendbar ist.

Grundlage der Heuristik ist dabei der Abstand der segmentierten Längsmarkierungen zu jeweils fest angegebenen Geraden,
welche die erwartete Position der Markierungen im Bild darstellen,
wenn sich das Fahrzeug mittig in der Fahrspur befindet.

Das Vorgehen ist dabei wie folgt:
\begin{enumerate}
    \item Für jede Pixelzeile im Bild: wähle das linkeste/rechteste Pixel aus, welches zur linken/rechten Fahrbahnmarkierung der eigenen Spur segmentiert wurde
    \item Für jeweils die linke und rechte Markierung:
        \begin{itemize}
            \item Für jede Pixelzeile im Bild: berechne die Differenz zwischen der x-Koordinate des gewählten Pixels
                und der erwarteten Position der Markierung,
                dividiere durch die Breite der Eingabebilder des Modells
                \begin{itemize}
                    \item Wenn kein Pixel zur Markierung gehört,
                        dann ignoriere diese Zeile
                \end{itemize}
            \item Bilde den Mittelwert über die Abstände zur erwarteten Markierung
        \end{itemize}
    \item Bilde den Mittelwert zwischen den Beträgen der mittleren Abstände der linken und rechten Segmentierung
    \item Bestimme eine Richtung der Verschiebung aus dem Vorzeichen der Verschiebung der betragsmäßig größeren Differenz der beiden Markierungen
\end{enumerate}

Als Ergebnis erhalten wir eine Art mittlere Verschiebung der Segmentierungen der Fahrbahnmarkierungen
zu den erwarteten Bildpositionen der Markierungen relativ zur Bildbreite.
Mit einem Threshold von \num{0.05},
welcher sich als eine Verschiebung um \SI{5}{\percent} der Bildbreite interpretieren lässt,
hat sich in der Anwendung gezeigt,
dass eine Detektion von Spurwechseln
und Fahren am Fahrspurrand möglich ist.

Diese Heuristik hat allerdings auch Optimierungspotenzial,
da zum Beispiel die Breite der Fahrspur nicht berücksichtigt wird.

\chapter{Ausblick}

Zusätzlich zu den in dieser Arbeit untersuchten Variationen des Trainingsprozesses sind noch viele andere Anpassungen denkbar:
zunächst ist die Bildauflösung der im Trainingsprozess genutzten Daten relativ willkürlich gewählt.
Hier wäre also zum Beispiel eine höhere Auflösung denkbar,
um feinere Details der Bilder in der Segmentierung berücksichtigen zu können,
was allerdings auch wieder mit der Ausführungsgeschwindigkeit der TPU abgewogen werden muss,
wenn das Ziel eine Echtzeitsegmentierung der Daten ist.

Ähnlich dazu ist auch eine Anpassung der Parameter des Modells,
wie die Anzahl an Convolutions im Kontraktions- und Expansionsteil
oder die Größe der Feature-Dimension nach den Convolutions,
möglich.

Zudem könnte der Trainingsprozess wie in \cref{chap:tflite_and_tpu} kurz angesprochen auch \enquote{quantization-aware} vorgenommen werden,
was in der Regel eine etwas bessere Performance nach der Quantisierung verspricht.
Da der Performanceverlust durch die post-training Quantisierung hier allerdings sehr gering ausfiel ist dieser Schritt vermutlich nicht notwendig.

Ebenfalls wurden die Hyperparameter der verschiedenen Image Augmentations
wie die Stärke der Veränderungen der Farbwerte
oder die maximalen Winkel der Rotationen
in dieser Arbeit relativ willkürlich fix gewählt.
Eine Optimierung dieser Parameter wäre hier ebenfalls denkbar.

Mit Blick auf den von TuSimple bereitgestellten Datensatz wäre es auch denkbar,
die zeitliche Kontinuität der Aufnahmen auszunutzen
und zur Segmentierung auch vorangegangene Zeitschritte einzubeziehen.

Zusätzlich zur reinen Segmentierung der Markierungen wäre auch eine Klassifikation der Segmentierungen denkbar,
welche zum Beispiel eine Unterscheidung zwischen Leitlinie und Fahrstreifenbegrenzung ermöglichen würde.
Hierzu fehlten im genutzten Datensatz allerdings entsprechende Label Daten
und es unterscheiden sich die validen Arten von Längsmarkierungen zwischen den USA und Deutschland,
sodass diese Klassifikation nicht direkt auf eigene Aufnahmen transferierbar wäre.

Um die Transferleistung der Segmentierung auf eigene Aufnahmen zu erhöhen wäre ein fine-tuning des Modells
mittels einzelner gelabelter Datenpunkte
der eigenen Aufnahmen
als Transfer Learning möglich.

Weitere Ideen könnten den Ansatz der Segmentierung konzeptionell anpassen:
es wäre zum Beispiel denkbar,
die semantische Segmentierung zunächst anzuwenden,
um Fahrbahnmarkierungen generell zu segmentieren
und anschließend in einem zweiten Schritt die eigentliche Klasse für die erkannten Markierungen zu bestimmen.
Ähnlich dazu könnte auch statt einer Segmentierungsmaske als Ausgabe des Modells eine Näherung der Polygonzüge gewählt werden,
wie sie ursprünglich in den Trainingsdaten zu finden waren.
Ein Ansatz in dieser Richtung wird zum Beispiel von LaneNet~\cite{wangLaneNetRealTimeLane2018} verfolgt,
indem näherungsweise für jede Längsmarkierung ein quadratisches Polynom als Ausgabe erzeugt wird.

\cleardoublepage{}

{
    \raggedright{}
    \printbibliography{}
}
\cleardoublepage{}

\appendix{}

\end{document}
